\chapter{Обзор литературы} \label{chapt1}

В рамках выполнения данной дипломной работы были изучены современные работы, посвященные электронным голосованиям.
Задача состоит в изучении теории на эту тему с целью выявления наиболее перспективного протокола.

В статье \cite{e-voteRequirements} сформулированы теоретические требования к электронной системе голосования. 
Были выделены следующие пункты:
\begin{itemize}
	\item Только допущенные до голосования избиратели могут голосовать
	\item Избиратель не может проголосовать более одного раза
	\item Анонимность -- никто не может узнать как проголосовал какой-либо конкретный избиратель
	\item Никто не может подделать чужой голос
	\item Никто не может изменить голос другого избирателя без дальнейшего обнаружения
	\item Проверяемость -- избиратель должен иметь возможность проверить, что его голос учтен
\end{itemize}

Немаловажны вопросом является необходимая для проведения голосования инфраструктура.
Минимально необходимые требования к инфраструктуре, сформулированные в работе \cite{e-voteRequirements}:
\begin{itemize}
	\item Безопасные каналы для связи, обеспечивающие приватность и секретность.
	\item Анонимные каналы для связи, обеспечивающие анонимность избирателя при отправке заполненного бюллетеня.
	\item Четкое разделение ролей и ответственности между различными действующими лицами со стороны
	организаторов выборов
\end{itemize}

Также были упомянуты основные концепции, позволяющие реализовать анонимность:
\begin{itemize}
	\item Гомоморфная криптография.
	\item Микс-сети, которые переуподрядочивают пакеты проходящих данных в целях сокрытия источника данных.
	\item Слепая подпись, которая используется для подписывания данных без возможности узнать их содержание.
\end{itemize}

\bigskip

На данный момент свойства протокола определены исключительно на интуитивном уровне.
Статья \cite{Smyth-Berhard} помогает дать строгие определения свойствам и выдвигает очень в дальнейшем полезные идеи.

В работе \cite{Smyth-Berhard} дается математическая основа таким понятиям как ``анонимность``, ``проверяемость`` 
и ``недоказуемость``. Авторы рассматривают эти понятия и взаимосвязь между ними.

Указывается на логическую противоречивость совокупности требований анонимности, проверяемости и 
недоказуемости.

Авторы идут на ослабление определения анонимности -- вводится понятие ``слабой анонимности``,
достигаемой при помощи ``контролируемой уязвимости`` используемой схемы шифрования.
То есть авторы указывают на то, что невозможно добиться совмещения анонимности и проверяемости при
помощи стандартных методов асимметричного шифрования.

Одна из предложенных авторами идей состоит в достижении контролируемой уязвимости с помощью
разреженных отношений.

Формулировки определений приведены в приложении \ref{AppendixA}.

\bigskip

Интересная идея была высказана Райвестом: его бумажный протокол голосования тройными бюллетенями \cite{Rivest}
обладает свойством вероятностной проверяемости.

Это достигается следущим образом: вводится особый вид бюллетеня (в дальнейшем -- мультибюллетень) и правила его
заполнения.
Мультибюллетень состоит из трех бюллетеней в стандартном понимании. Они могут быть напечатаны как на отдельных листах,
так и на одном с возможностью дальнейшего их разделения.
Для однозначности рассмотрим пример мультибюллетеня с тремя колонками-бюллетенями как на рисунке \ref{img:multiballot-empty}.
Каждый бюллетень имеет собственный оригинальный идентификационный номер. Он указан внизу бюллетеней.
Фамилия, имя, или какие-либо другие данные, непосредственно указывающие на избирателя, не присутствуют на бюллетенях.

\begin{figure}[ht] 
	\center
	\includegraphics [scale=0.5] {multiballot-empty}
	\caption{Пустой мультибюллетень}
	\label{img:multiballot-empty}  
\end{figure}

Заполняется мультибюллетень следующим образом:
\begin{itemize}
	\item Положим мультибюллетень выглядит как на рисунке \ref{img:multiballot-empty}. 
	В дальнейшем все три бюллетеня будут сданы.
	\item Заполнять мультибюллетень следует построчно. На каждой строке имеется три незаполненных отметки.
	\item Чтобы проголосовать \emph{ЗА} кандидата, следует отметить его ровно два раза.
	Это можно сделать в произвольных двух бюллетенях.
	\item Чтобы проголосовать \emph{ПРОТИВ} кандидата, следует отметить его ровно один раз.
	Это так же можно сделать в произвольных двух бюллетенях.
\end{itemize}
Таким образом, в каждой строке будет минимум одна отметка, максимум две.
Пример корректно заполненного бюллетеня представлен на рисунке \ref{img:multiballot-filled}.

\begin{figure}[ht] 
	\center
	\includegraphics [scale=0.5] {multiballot-filled}
	\caption{Корректно заполненный мультибюллетень}
	\label{img:multiballot-filled}  
\end{figure}

Далее мультибюллетень проверяется специальным оборудованием на корректность его заполнения, 
разрезается на три отдельные части и сдается.

Непосредственно перед сдачей избиратель получает копию \emph{одного} из бюллетеней. При этом, избиратель сам
выбирает копию какого из трех бюллетеней он получит. И никто, кроме самого избирателя не знает, какой именно
бюллетень был выдан в качестве доказательного подтверждения.

После окончания выборов все бюллетени публикуются в открытый доступ.

Важным параметром данного протокола является тот факт, что каждый избиратель может проконтролировать,
что бюллетень, соответствующий его копии, был принят избирательной комиссией и повлиял на результат выборов.
В случае, если его бюллетень отсутствует или искажен, избиратель вправе заявить об этом.
Таким образом избирательная комиссия не может фальсифицировать бюллетени в большом количестве, потому что
с вероятностью $1/3$ она исказит бюллетень, который подтверждается копией избирателя.
А в случае доказанной массовой фальсификации результаты выборов будут признаны недействительными.

Еще одним не менее важным свойством протокола с тремя бюллетенями явлется недоказуемость.
То есть по доказательной копии одного из бюллетеней избиратель не может доказать, что он
проголосовал за конкретного кандидата.

\bigskip

В статье \cite{trusted3ballot} указывалось не некоторые недостатки протокола голосования тремя бюллетенями,
которые можно исправить генерируя бюллетени псевдослучайным образом.
То есть подразумевается сетевое воплощение данного протокола и голосование при помощи компьютеров.

\bigskip

Наиболее интересной и перспективной оказалась работа Стахова и Аранова \cite{Stakhov-Aranov}.
В ней приведен протокол электронного голосования тройными бюллетенями по независимым бинарным вопросам.
В итоге, данная работа содержит в себе различные свойства из упомянутых выше работ:
анонимность, проверяемость и вероятная доказуемость.

В протоколе также нашла применения идея о разреженных отношениях, которые строятся с помощью проекторов.

А также применяется подход слепой подписи для соблюдения свойства анонимности.

Рассмотрим данный протокол далее подробнее, изучим его свойства и проверим его работоспособность на основе
программной реализации.